\chapter{Εργαλεία και Μεθοδολογίες της Υπολογιστικής Νέφους}
\label{Chapter2}

\section{Εικονικοποίηση (Virtualization)}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]{Figures/virtualization}
  \decoRule
  \caption[Διάγραμμα εικονικοποιήσης]{\textbf{Διάγραμμα εικονικοποιήσης}: Στην εικόνα, παρουσιάζονται οι δύο μορφές στην οποία γίνεται εικονικοποιήση των συστημάτων. Όπως φαίνεται, υπάρχει διαφορές μεταξύ των εικονικών μηχανών και των περιεκτών αλλά η ιδέα είναι ίδια. (\url{https://towardsdatascience.com/virtualization-for-machine-learning-da11b7a59070})}
\end{figure}

Για να μπορούν να εφαρμοστούν αυτά τα μοντέλα του Cloud, θα πρέπει κάπως να μπορούν να μαζευτούν σε ένα πακέτο το οποίο θα περνάει εύκολα από ένα υπολογιστικό σύστημα σε ένα άλλο σύστημα. Αυτό μπορεί να επιταχυνθεί με την \textbf{εικονικοποίηση (virtualization)} του συστήματος του ίδιου, μέσω της οποίας μπορούν να χωριστούν το κάθε ξεχωριστό μέρος του σε ένα διαφορετικό και ανεξάρτητο VM. Διάσημα εργαλεία που υλοποιούν VM περιβάλλοντα είναι το VirtualBox το οποίο είναι ανοιχτού κώδικα (open source) και ανήκει στο GNU, το VMWare Workstation και το QEMU, το οποίο είναι επίσης open source. \cite{vm_cloud}\cite{swarmlab}

\subsection{Επόπτες (Hypervisors)}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=100mm]{Figures/hypervisor}
  \decoRule
  \caption[Είδη εποπτών (hypervisors)]{\textbf{Είδη εποπτών (hypervisors)} (\url{https://www.nutanix.com/uk/info/hypervisor})}
\end{figure}

Τα VMs για να λειτουργήσουν χρειάζονται έναν \textbf{επόπτη (hypervisor)}. Ο hypervisor είναι ένας προσομοιωτής, ο οποίος δημιουργεί και τρέχει VMs. Με αλλά λόγια, επιτρέπει σε έναν υπολογιστή να μπορεί να υποστηρίξει πολλαπλά VMs ταυτόχρονα, μοιράζοντας τους πόρους του συστήματος. Οι hypervisors κάνουν την αλλαγή από το ένα σύστημα σε ένα άλλο πολύ πιο απλή, λόγο ότι μπορούν να τρέχουν πολλαπλά VMs μέσα σε ένα σύστημα, μειώνοντας τον φυσικό χώρο, την ενέργεια και
τα κόστη της συντήρησης που χρειάζεται ένα distributed σύστημα. \cite{vm_cloud}

\subsubsection{Είδη των εποπτών (hypervisors)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Τύπος 1 (Type-1) Hypervisor}: πραγματοποιείται απευθείας αλληλεπίδραση με το προσομοιασμένο υλικό, φορτώνει πριν από το OS και είναι ανεξάρτητο του. Είναι επίσης γνωστό ως bare metal hypervisor λόγω του ότι κάνει full virtualization το σύστημα.
\item \textbf{Τύπος 2 (Type-2) Hypervisor}: η λειτουργία του γίνετε πάνω από το OS. Αυτό έχει το αρνητικό ότι σε περίπτωση που το host OS κολλήσει, τότε θα κολλήσει και το VM μαζί του.
\end{itemize}

\newpage
\subsubsection{Είδη εικονικοποιήσης}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Πλήρης εικονικοποίηση (full virtualization)}: γίνετε προσομοίωση του πραγματικού υλικού, χωρίς να έχει αλλάξει τίποτα. Αυτό σημαίνει ότι ολή η υπολογιστική ισχύς του συστήματος παραμένει όπως είναι. Υλοποιείται με μία μετάφραση των δυαδικών αριθμών (binary translation) και ξαναγράφει όλες τις εντολές της αρχιτεκτονικής του VM. To Hyper-V της Microsoft είναι ένας hypervisor ο οποίος κάνει full virtualization το σύστημα.
  \item \textbf{Υποβοηθούμενη από το λειτουργικό σύστημα (paravirtualization)}: στα φιλοξενούμενα λειτουργικά συστήματα δεν γίνετε προσομοίωση του φυσικού υλικού. Παρόλα αυτά, έχουν ένα δικό τους απομονωμένο περιβάλλον, εκτελούνται σαν ένα ξεχωριστό σύστημα και έχουν τροποποιηθεί κατάλληλα ώστε να μπορεί να τρέξει ένα τέτοιο περιβάλλον. Οι κρίσιμες εντολές πραγματοποιούνται με ειδικές μεταφράσεις μέσω του hypervisor και ονομάζονται hyper-calls. Ένα παράδειγμα στην αγορά που χρησιμοποιεί έναν hypervisor είναι το Windows Subsystem for Linux (WSL) της Microsoft, το οποίο κάνει προσομοίωση ενός Linux συστήματος που τρέχει πάνω στο περιβάλλον των Windows.
  \item \textbf{Υποβοηθούμενη από το υλικό (hardware assisted)}: γίνετε χρήση του υλικού με ειδικά κατασκευασμένες κεντρικές μονάδες επεξεργασίας (cental processing power, CPU) και υλικού στο οποίο εκτελείτε το φιλοξενούμενο λειτουργικό σύστημα. Οι δύο κυρίαρχες τεχνολογίες είναι της Intel το VT-X και της AMD το AMD-V, το οποίο χρησιμοποιεί το KVM του QEMU για να μπορεί να αξιοποιήσει τρομερές επιδόσεις στα VMs που τρέχει.
\end{itemize}

\section{Περιέκτες (Containers)}

Μία νέα μέθοδος virtualization είναι με την χρήση \textbf{περιεκτών (containers)}. Κάθε container είναι ένα πολύ μικρό VM το οποίο προσομοιώνει ένα λειτουργικό σύστημα και είναι ειδικά τροποποιημένο ώστε να είναι ελαφρύ στην μνήμη και μικρό στην χωρητικότητα. Η πιο διάσημη τεχνολογία που \textbf{δημιουργεί (build)} και \textbf{παρατάσσει (deploy)} containers είναι το Docker. \par
Το Docker είναι ένα σύνολο από PaaS προϊόντα, τα οποία χρησιμοποιούν paravirtualization τεχνικές για να μπορούν να εκτελέσουν containers στον χρήστη. Κάθε container είναι ανεξάρτητο από το άλλο και έρχεται μαζί με το δικό του λογισμικό, τις δικές του βιβλιοθήκες και τα δικά του αρχεία σύνθεσης (configuration). \par
Ένα container μπορεί να γίνει deploy μαζί με ένα άλλο και να αλληλεπιδρούν μεταξύ τους. Το υπεύθυνο εργαλείο που το κάνει αυτό είναι ο \textbf{ενορχηστρωτής (orchestrator)}. Υπάρχουν διάφοροι orchestrators στην αγορά, με τους δύο πιο διάσημους να είναι του Docker το Docker Swarm και το Kubernetes. Δουλεία τους είναι να δημιουργούν ένα έτοιμο εικονικό δίκτυο στο οποίο μπορούν να αλληλεπιδρούν μεταξύ τους τα VMs, δημιουργώντας ένα πλέγμα (cluster) μεταξύ τους. \cite{cloud}\cite{swarmlab}\cite{docker}

\subsection{Τεχνικά χαρακτηριστικά του Docker}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]{Figures/docker}
  \decoRule
  \caption[Η αρχιτεκτονική του Docker]{\textbf{Η αρχιτεκτονική του Docker} (\url{https://nordicapis.com/api-driven-devops-spotlight-on-docker/})}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item Το κομμάτι του λογισμικού το οποίο τρέχει ένα δαίμων (daemon), αποκαλούμενο ως dockerd, το οποίο είναι υπεύθυνο για την διαχείριση των containers, τα οποία τα ελέγχει ως αντικείμενα (objects). Το daemon ακούει για αιτήσεις και μέσω της docker εντολής που τρέχει στο terminal (command-line interface) επιτρέπει τον χρήστη να μπορεί να το διαχειριστεί.
    \item Το κομμάτι των αντικειμένων το οποίο είναι ένα σύνολο από εικόνες (images), containers και υπηρεσίες (services).
    \begin{itemize}
        \item Ένα \textbf{container} είναι ένα περιβάλλων το οποίο τρέχει μία ή περισσότερες εφαρμογές.
        \item Ένα \textbf{image} είναι ένα πρότυπο το οποίο χρησιμοποιείτε για να κάνει build νέα containers. Τα images υπάρχουν στην ιστοσελίδα του \href{https://hub.docker.com}{\textbf{Docker Hub}}.
        \item Ένα \textbf{service} επιτρέπει τα containers να μπορούν να κάνουν scale-up σε πολλαπλά Docker daemons και να γίνετε αυτόματα ενημέρωση σε όλα τα containers στην τελευταία έκδοση τους.
    \end{itemize}
    \item Ένα σύστημα από εγγραφές το οποίο επιτρέπει στο τοπικό Docker daemon να κατεβάζει (pull) και να ανεβάζει (push) νέα images τα οποία έχουν γίνει built. Αυτά τα registries μπορεί να είναι
    είτε δημόσια είτε ιδιωτικά. \cite{docker}
\end{itemize}

\subsection{Εργαλεία του Docker}

\subsubsection{Docker Compose}

To \textbf{Docker Compose} είναι ένα εργαλείο το οποίο επιτρέπει στο να γίνετε αυτοματοποιημένο το deploy πολλαπλών containers σε Docker. Χρησιμοποιεί YAML αρχεία για να κάνει το configuration και να ξέρει ποια services πρέπει να κάνει build και να σηκώσει με την χρήση μίας εντολής.

\begin{minted}[fontsize=\small]{yaml}
version: '3.9'

services:
  rest_api:
    build: app
    container_name: rest_api
    host_name: users

  database:
    image: mongo
    container_name: mongo
    host_name: mongo
    environment:
      MONGO_INITDB_ROOT_USERNAME: dbuser
      MONGO_INITDB_ROOT_PASSWORD: dbpass
      MONGO_INITDB_DATABASE: cars
\end{minted}

Στο συγκεκριμένο παράδειγμα, ανεβαίνουν αυτόματα δύο containers, το πρώτο κάνει build τον κατάλογο app ενώ το δεύτερο παίρνει το έτοιμο image της mongo από το Docker Hub και χρησιμοποιεί τα environment για να ορίσει τα ονόματα του χρήστη, των κωδικό και της βάσης. \cite{docker}

\subsubsection{Docker Swarm}

Το \textbf{Docker Swarm} είναι ένας orchestrator του Docker που το βάζει σε cluster mode. Δηλαδή, επιτρέπει να μπορεί να διαμοιράσει τα containers και τα εικονικά του δίκτυα σε δύο ή περισσότερα υπολογιστικά συστήματα. Σε κάθε Swarm, υπάρχουν δύο ειδών nodes:

\begin{itemize}
  \item Τα \textbf{Master} που είναι υπεύθυνα για την οργάνωση των άλλων node. Υπάρχει τουλάχιστον ένας ανά Swarm.
  \item Οι \textbf{Workers} όπου είναι τα υπόλοιπα μέλη των node.
\end{itemize}

Με την χρήση των Cloud συστημάτων και του Docker Swarm, τα nodes θα μπορούσαν να βρίσκονται σε οποιονδήποτε σημείο στον κόσμο και από διαφορετικό πάροχο. Για παράδειγμα, η φυσική παρουσία του μηχανικού είναι η Αθήνα, το master του δικτύου βρίσκεται στο Λονδίνο και υπάρχουν δύο workers, ένας στο Σικάγο και το άλλο στο Τόκιο. Με μία απλή ενημέρωση και χρήση ενός git συστήματος, ο μηχανικός ανεβάζει τον κώδικα εκεί και οι ίδιες οι πλατφόρμες είναι έτσι φτιαγμένες ώστε να μπορούν να πάρουν τις νέες εκδόσεις χωρίς να χρειαστεί να υπάρξει ανθρώπινη παρέμβαση, κάνοντας το αυτόματο. \par
Υπάρχει ένας εναλλακτικός orchestrator, το Kubernetes. Το Kubernetes είναι επίσης αρκετά καλό, με δικά του χαρακτηριστικά.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]{Figures/Kubernetes-Docker.png}
  \decoRule
  \caption[Οι διαφορές μεταξύ Kubernetes και Docker Swarm]{Οι διαφορές μεταξύ Kubernetes και Docker Swarm. (\url{https://www.cc-radio.com/docker-compose-vs-kubernetes})}
  \label{fig:kubernetes-vs-docker}
\end{figure}

Με βάση το Σχήμα~\ref{fig:kubernetes-vs-docker}, οι διαφορές μεταξύ τους είναι αρκετά μεγάλες. Με απλά λόγια:

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{ | p{7cm} | p{7cm} | }
    \hline
    \textbf{Docker Swarm} & \textbf{Kubernetes} \\
    \hline
    Δεν υπάρχει αυτοματοποιημένο scaling σύστημα, αφήνοντας πλήρης ελέγχο στον χρήστη & Υπάρχει αυτοματοποιημένο scaling σύστημα, το οποίο μπορεί να βοηθήσει στην παραγωγικότητα της εταιρείας \\
    \hline
    Υπάρχει αρκετά μεγάλη κοινότητα που το υποστηρίζει και το δουλεύει & Υπάρχει επίσης αρκετά μεγάλη κοινότητα η οποία είναι πιο ενεργοί \\
    \hline
    Είναι αρκετά απλό στην ρυθμίσει του για την δημιουργία ενός νέου cluster & Είναι αρκετά δυσκολότερο να δημιουργηθεί ένα νέο cluster, όποτε είναι αρκετά δύσκολο για έναν αρχάριο \\
    \hline
    Είναι περιορισμένο στις δυνατότητες του Docker & Δεν είναι περιορισμένο στις δυνατότητες του docker και μπορούν να χρησιμοποιηθούν και άλλες τεχνολογίες \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Διαφορές μεταξύ Kubernetes και Docker Swarm}
\end{table}

Μπορούν βέβαια να συνδυαστούν οι τεχνολογίες και χρησιμοποιηθούν μεταξύ τους για το βέλτιστο αποτέλεσμα. Και οι δύο τεχνολογίες είναι πολύ καλές και χρήσιμες σε παραγωγή και θα πρέπει να γίνει η κατάλληλη ανάλυση για το πιο θεωρείται πιο χρήσιμο για την περίπτωση χρήσης που χρειάζεται. \cite{docker}

\subsubsection{Docker Volume}

Το Docker Volume είναι μία λειτουργία του Docker που επιτρέπει να δεσμεύσει (bind) έναν χώρο του τοπικού συστήματος. Έτσι, ο προγραμματιστής θα μπορεί να γράφει κώδικα και να κάνει αλλαγές χωρίς να πρέπει να κάνει επανεκκίνηση της εφαρμογής. Παρόλο που μπορεί να γίνει και κανονικό bind στο τοπικό σύστημα του Docker, το Docker Volume δίνει μερικά πλεονεκτήματα και κάνει την διαχείριση τους αυτόματα. Τα πλεονεκτήματα αυτά είναι τα εξής:

\begin{itemize}
  \item Τα Volumes είναι αρκετά ευκολότερα ώστε να γίνονται back ups ή να γίνετε αποδήμηση (migration).
  \item Είναι πολύ εύκολο να γίνει η διαχείριση του με το Docker CLI.
  \item Τα Volumes δουλεύουν σε Linux και σε Windows.
  \item Τα Volumes είναι πολύ ασφαλές να διαμοιράσουν τα δεδομένα μεταξύ πολλαπλών containers.
  \item Οι drivers των Volumes μπορεί να βρίσκονται σε απομακρυσμένους υπολογιστές ή σε άλλες Cloud υπηρεσίες, να γίνεται κρυπτογράφηση των περιεχομένων των containers ή να προστεθεί νέες λειτουργίες.
  \item Τα Volumes μπορούν να έχουν αντικείμενα και από προηγούμενα containers.
  \item Επιπλέον, αρκετές φορές είναι πολύ προτιμότερο να μπορούν να κρατηθούν τα δεδομένα, χωρίς να μεγαλώνει το μέγεθος των containers και να μένουν πίσω πληροφορίες για να μπορούν να χρησιμοποιηθούν αργότερα. \cite{docker}
\end{itemize}

\section{Διαχείριση των δεδομένων}

Η διαχείριση των δεδομένων είναι ένα αρκετά μεγάλο και σημαντικό κομμάτι στην ανάπτυξη Cloud εφαρμογών. Στο σύστημα, θα πρέπει να εφαρμοστούν τα χαρακτηριστικά και τα πλεονεκτήματα του Cloud, όπως εμφανίζονται στο Κεφάλαιο~\ref{chap:cloud_adv}, με την συνεργασία του Docker. Στην διαχείριση δεδομένων, γίνεται εφαρμογή πολλών διαφορετικών τομέων της πληροφορικής, όπως ο δικτυακός προγραμματισμός, οι βάσεις δεδομένων και η ανάλυση πληροφοριών. \cite{cloud}\cite{big_data}

\subsection{Διεπαφή Προγραμματισμού Εφαρμογών (Application Programming Interface, API)}

Η \textbf{Διεπαφή Προγραμματισμού Εφαρμογών (Application Programming Interface, API)} είναι μία σύνδεση μεταξύ υπολογιστών ή προγραμμάτων και συνήθως αναφέρεται σε δικτυακά APIs. Δεν σχεδιάζεται ποτέ να μπορεί να το χρησιμοποιήσει ο τελικός χρήστης, αφού βασικός του σκοπός είναι να δημιουργεί εργαλεία ή υπηρεσίες που θα μπορεί να χρησιμοποιήσει ένα άλλο τμήμα του κώδικα. Ένα API είναι χωρισμένο σε επιμέρους κομμάτια, όπως οι μέθοδοι (methods), τα αιτήματα (requests), οι υπορουτίνες (subroutines) και τα άκρα (endpoints). Ένας άλλος σκοπός του API είναι να κρύψει στον τελικό χρήστη πως δουλεύει από πίσω το σύστημα, δείχνοντας μόνο ό,τι επιθυμεί ο προγραμματιστής του. Γνώστες υλοποιήσεις του API είναι το SOAP και το REST.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]{Figures/api}
  \decoRule
  \caption[Διάγραμμα Διεπαφής Προγραμματισμού Εφαρμογών]{\textbf{Διάγραμμα API} (\url{https://www.cleveroad.com/blog/what-is-an-api/})}
\end{figure}

Το REST API, το οποίο σημαίνει \textbf{Αφηρημένη Φάση Μεταφοράς (Representational State Transfer)} επιτρέπει να υπάρχει κλιμάκωση στην αλληλεπίδραση μεταξύ των τμημάτων (components), στους μετασχηματισμούς διεπαφής και στην δημιουργία μίας αφηρημένης αρχιτεκτονικής για να μειώσει καθυστέρηση μεταξύ των κόμβων και ενισχύοντας την ασφάλεια. Η επικοινωνία γίνετε με HTTP requests, όπως το GET και το POST, ενώ η μεταφορά των δεδομένων πολύ συχνά γίνετε με JSON ή με XML. Η υλοποίηση μπορεί να γίνει με πολλές γλώσσες και framework. \cite{express}

\subsection{Συλλέκτες Πληροφοριών (Data Collectors)}

Οι \textbf{Συλλέκτες Πληροφοριών (Data Collectors)} είναι μικρές εφαρμογές που μπορούν να εγκατασταθούν σε ένα Docker Swarm cluster για να συλλέγει μεταδεδομένα (metadata), δηλαδή πληροφορίες σχετικά με το σύστημα, όπως το configuration του συστήματος σε μία Βάση Δεδομένων ή σε ένα σημείο του συστήματος. Μερικά σημαντικά Data Collectors είναι το Kafka της Apache, το Logstash της Elastic και το FluentD που είναι ανοιχτού κώδικα. Το καθένα έχει τις δυνατότητες του και τις αδυναμίες του και είναι πολύ σημαντικό να βρεθεί το σωστό εργαλείο για την σωστή την δουλεία. Στα Σχήματα~\ref{fig:fluentd-before} και~\ref{fig:fluentd-before} παρουσιάζεται ο λόγος για τον οποίο είναι σκόπιμο να περιλαμβάνονται τέτοια εργαλεία στα εργαλεία που χρησιμοποιεί μία εταιρεία.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]{Figures/fluentd-before.png}
  \decoRule
  \caption[Παράδειγμα συστήματος χωρίς συλλεκτή δεδομένων]{\textbf{Παράδειγμα συστήματος χωρίς συλλεκτή δεδομένων} (\url{https://docs.fluentd.org/})}
  \label{fig:fluentd-before}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]{Figures/fluentd.png}
  \decoRule
  \caption[Παράδειγμα συστήματος με συλλεκτή δεδομένων]{\textbf{Παράδειγμα συστήματος με συλλεκτή δεδομένων} (\url{https://docs.fluentd.org/})}
  \label{fig:fluentd}
\end{figure}

Στις εικόνες~\ref{fig:fluentd-before} και~\ref{fig:fluentd} ότι χωρίς το FluentD επικρατεί ένα χάος στην μεταφορά των πληροφοριών, ένω όταν υπάρχει τα οργανώνει όλα, έτσι ο προγραμματιστής είναι υπεύθυνος να γράψει μόνο τον κώδικα. \cite{fluentd}\cite{big_data}\cite{swarmlab}

\subsection{Ανάλυση των πληροφοριών (Data Analysis)}

Η \textbf{Ανάλυση των Πληροφοριών (Data Analysis)} είναι ένας κλάδος της πληροφορικής και της στατιστικής ο οποίος ασχολείται με την επεξεργασία των δεδομένων με σκοπό να βρεθεί κάποια πληροφορία που μπορεί να χρησιμοποιηθεί με σκοπό να δημιουργηθεί μία νέα ανακάλυψη που θα βοηθήσει να εντοπιστούν προβλήματα ή στο να δημιουργηθούν νέες αποφασίσεις. Υπάρχουν πολλές διαφορετικές μεθοδολογίες για να επιταχυνθεί το data analysis με τη πιο διάσημη και ευανάγνωστη μέθοδο να είναι η \textbf{Εξόρυξη Δεδομένων (Data Mining)}. Στον τομέα του Cloud Computing, αυτό που απασχολεί έναν μηχανικό είναι εφόσον γίνει η συλλογή δεδομένων από τους data collectors να υπάρχει ένα API που μπορεί με δυναμικό τρόπο να επεξεργάζεται τα δεδομένα στιγμιαία. Υπάρχουν διάφορες τεχνολογίες που μπορούν να επιτυγχάνουν να δημιουργηθεί ένα τέτοιο περιβάλλον. \cite{big_data}\cite{vm_cloud}

\subsubsection{Apache Hadoop}

Το Hadoop είναι ένα framework χρήσιμο για την ανάπτυξη κατανεμημένης επεξεργασίας μέσα από ένα cluster υπολογιστών χρησιμοποιώντας απλά προγραμματιστικά μοντέλα. Έχει σχεδιαστεί με τέτοιον τρόπο ώστε να μπορεί να προσαρμόζεται να δουλεύει είτε από έναν server είτε σε χιλιάδες. \par
Ένα κλασσικό παράδειγμα είναι το WCount, το όποιο μετράει πόσες φόρες εμφανίζεται κάθε όρος μέσα στα έγγραφα. Το MapReduce είναι χωρισμένο σε τρία τμήματα κώδικα. Στην κλάση του mapper, στην κλάση του reducer και τέλος σε έναν runner. Αυτό το μοντέλο ονομάζεται MapReducer. Υλοποιείται μόνο στην γλώσσα προγραμματισμού Java \par
Το πρώτο στάδιο του hadoop είναι πάντα το Mapper. Το Mapper ουσιαστικά αντιστοιχεί keywords με values, όπως και άλλες υλοποίησης της δομής Map (για παράδειγμα το HashMap της Java, το Dictionary της Python και το JSON της Javascript). Σε αυτή την περίπτωση, αντιστοιχισμένες τιμές είναι ένα Text με ένα IntWritable. Και τα δύο είναι classes του Hadoop. \cite{big_data}\cite{vm_cloud}

\begin{minted}[fontsize=\small]{java}
public class TFMapper extends MapReduceBase
        implements Mapper<LongWritable, Text, Text, IntWritable> {
    private final static IntWritable one = new IntWritable(1);
    private Text word = new Text();

    @Override
    public void map(LongWritable longWritable,
                    Text text,
                    OutputCollector<Text, IntWritable> outputCollector,
                    Reporter reporter) throws IOException {
        var line = text.toString();
        var tokenizer = new StringTokenizer(line);

        while (tokenizer.hasMoreTokens()) {
            word.set(tokenizer.nextToken());
            outputCollector.collect(word, one);
        }
    }
}
\end{minted}

Το δεύτερο στάδιο του Hadoop είναι το Reducer. To Reducer διαβάζει κάθε key αυτόματα και παίρνει τις τιμές του, κάνει κάποιους υπολογίσιμους και γράφει στο output αρχείο το τελικό αποτέλεσμα. Στο παράδειγμα του wcount, μετράει τις λέξεις που έγιναν map. Δηλαδή εάν η λέξη "up" εμφανίζεται τρεις φόρες στο κείμενο, θα γράψει στο output "up 3".

\begin{minted}[fontsize=\small]{java}
public class TFReducer extends MapReduceBase
        implements Reducer<Text, IntWritable, Text, IntWritable> {
    @Override
    public void reduce(Text text,
                       Iterator<IntWritable> iterator,
                       OutputCollector<Text, IntWritable> outputCollector,
                       Reporter reporter) throws IOException {
        var sum = 0;

        while (iterator.hasNext()) {
            sum += iterator.next().get();
        }

        outputCollector.collect(text, new IntWritable(sum));
    }
}
\end{minted}

Ο runner δεν είναι ακριβώς στάδιο του Hadoop, άλλα πιο πολύ μία configuration κλάση, που δηλώνει ο προγραμματιστής στο MapReduce ποιες κλάσεις να χρησιμοποιηθούν, ποιος ο τρόπος εγγραφής στο τελικό έγγραφο, κτλ.

\subsubsection{Apache Spark}

Παρόλο που το μοντέλο MapReduce φέρνει πολλά πλεονεκτήματα στην ανάλυση δεδομένων, έχει το μεγάλο αρνητικό ότι σε μονολιθικό σύστημα, σε πολλές περιπτώσεις, είναι πολύ πιο αργό από τους παλιούς, παραδοσιακούς τρόπους ανάλυσης δεδομένων. Για αυτό τον λόγο, έχουν δημιουργηθεί και άλλοι τρόπους ανάλυσης δεδομένων. Ενά από τα εναλλακτικά είναι το DataFrame. Το DataFrame είναι ένα από τα πιο κοινά API για δομημένα δεδομένα σε στήλες και γραμμές. Ένα framework το οποίο χρησιμοποιεί αυτό το μοντέλο είναι το Apache Spark, το οποίο είναι πολύ πιο γρήγορο του Hadoop και μπορεί να υλοποιηθεί σε πολλές διαφορετικές γλώσσες, όπως η Java, η Scala και η Python. Ακολουθείται παράδειγμα γραμμένο σε Scala που υλοποιεί το TF-IDF. \cite{big_data}\cite{vm_cloud} \par
Ο TF-IDF είναι ένας αλγόριθμος της Ανάκτησης Δεδομένων (Information Retrieval) ο οποίος προσπαθεί να βρει την σημασία της λέξης μέσα σε ένα έγγραφο ή ένα σύνολο εγγράφων.

\begin{align}
  tf(t, d) &= 0.5 + 0.5 * \frac{f_{td}}{max\{f_{t',d}: t' \in d\}} \\
  idf(t,D) &= log{\frac{N}{|d \in D : t \in d|}} \\
  tf\_idf(t,d,D) &= tf(t,d) * idf(t,D)
\end{align}

\newpage
\begin{minted}[fontsize=\small]{scala}
val conf = new SparkConf().setAppName("TFIDF").setMaster("local")

val spark = SparkSession.builder.config(conf).getOrCreate()

val sc = spark.sparkContext

val input = sc
  .wholeTextFiles("file://" + System.getProperty("user.dir") + "/data/*")´

// TF
val tokenizer = new Tokenizer().setInputCol("fileText").setOutputCol("words")
val wordsData = tokenizer.transform(inputDF)
val hashingTF = new HashingTF().setInputCol("words").setOutputCol("rawFeatures")
val featurizedData = hashingTF.transform(wordsData)

// IDF
val idf = new IDF().setInputCol("rawFeatures").setOutputCol("features")
val idfModel = idf.fit(featurizedData)

// TFIDF
val rescaledData = idfModel.transform(featurizedData)
rescaledData.select("fileNames", "features").show()

sc.stop()
\end{minted}

\subsubsection{NumPy και Pandas}

Το module της Python, το Pandas, μπορεί να κάνει parse τα δεδομένα από CSV αρχείο ή από JSON σε DataFrames και με την βοήθεια του NumPy, η επεξεργασία γίνεται πολύ πιο εύκολη λόγω της ευκολίας στην υλοποίηση της. Η Python έχει υπερβολικές πολλές βιβλιοθήκες με υλοποιημένους αλγορίθμους που μπορούν να συνδυαστούν με το NumPy για να βγάλουν κοινό αποτέλεσμα. Για παράδειγμα, στον τομέα της επεξεργασίας εικόνας, συνδυάζονται με τις βιβλιοθήκες TensorFlow και OpenCV. \cite{big_data}\cite{vm_cloud}

\subsection{Αποθήκευση των δεδομένων}

Σε ένα σύστημα που μία από τις λειτουργίες του είναι η επεξεργασία των δεδομένων, είναι πολύ σημαντικό αυτά τα δεδομένα να αποθηκεύονται με την βέλτιστο τρόπο ώστε να είναι ασφαλές και να μην χάνονται. Υπάρχουν πολλοί τρόποι να γίνεται η αποθήκευση των δεδομένων αυτών. \par
Το πιο κλασσικό παράδειγμα για να γίνεται αποθήκευση δεδομένων είναι με \textbf{Βάσεις Δεδομένων (Databases)} γραμμένες σε δομημένες γλώσσες που ονομάζονται \textbf{Structured Query Language (SQL)}. Η ιδεολογία της SQL είναι ότι έχει χτιστεί πάνω στο μοντέλο σχετικότητας του Edgar F. Codd που ουσιαστικά χωρίζει τα δεδομένα με κάποια κοινά τους στοιχεία σε πίνακες με στήλες και γραμμές, όπου κάθε στήλη αντιπροσωπεύει ένα χαρακτηριστικό της εγγραφής, ενώ η στήλη είναι η ίδια η εγγραφή. Υπάρχουν αρκετές Βάσεις Δεδομένων που χρησιμοποιούν την SQL για να διαχειριστούν τα δεδομένα τους. Μερικά παραδείγματα είναι η MariaDB, η PostgreSQL και η MySQL. \par
Ένα πιο μοντέρνο παράδειγμα από Βάσεις Δεδομένων είναι οι NoSQL βάσεις που στηρίζονται σε άλλους τρόπους για να αποθηκεύσουν τα δεδομένα. Για παράδειγμα, η MongoDB χρησιμοποιεί JSON αρχεία για την αποθήκευση τους. Αυτά τα αρχεία είναι αδόμητα αφήνοντας περιθώριο να αποθηκεύονται πιο ελεύθερα τα δεδομένα στην βάση. Ένα πολύ σημαντικό λάθος που πραγματοποιείται συχνά είναι ότι χρησιμοποιείται MongoDB για κάθε λειτουργία που προσφέρει μία υπηρεσία. Μία πολύ καλή λύση που μπορεί να υπάρχει είναι να γίνει χρήση μίας SQL βάσης με συνεργασία μίας NoSQL για να υπάρχουν τα πλεονεκτήματα των δύο βάσεων, χωρίς να επηρεάζονται από τα μειονεκτήματα τους. \par
Επίσης, ένα πολύ σημαντικό μοντέλο για την αποθήκευση προσωρινών δεδομένων είναι η χρήση μίας Βάσης που τρέχει πάνω στην κύρια μνήμη. Μία τέτοια βάση είναι η Redis. Ένα παράδειγμα χρήσης της είναι στην περίπτωση ενός αυτοματοποιημένου αυτοκινήτου που μπορεί να οδηγήσει μόνο του. Σε περίπτωση βλάβης, αυτή η πληροφορία πρέπει να αποθηκευτεί προσωρινά, να ενημερωθεί ο χρήστης και να σβηστεί αυτόματα μέτα από κάτι ώρες. Μία άλλη χρήση είναι η αποθήκευση μοναδικών κωδικών (tokens) που κάθε έξι ώρες θα γίνεται ανανέωση και θα σβήνονται οι παλιές. \cite{databases}\cite{swarmlab}\cite{big_data}

\section{Ασφάλεια του Νέφους (Cloud Security)}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=100mm]{Figures/CloudSecurity}
  \decoRule
  \caption[Ασφάλεια του Νέφους]{\textbf{Ασφάλεια του Νέφους}: Μία λεζάντα που απεικονίζει πως θα μπορούσε να δούλευε ένα σύστημα ασφάλειας σε εφαρμογή του νέφους. (\url{https://manrai-tarun.medium.com/what-is-different-about-cloud-security-4e50bb09c4d0})}
\end{figure}

Η \textbf{Ασφάλεια της Υπολογιστικής Νέφους (Cloud Computing Security)} ή απλώς \textbf{Ασφάλεια Νέφους (Cloud Security)} είναι ένα πολύ σημαντικό κομμάτι της ανάπτυξης μίας Cloud υπηρεσίας. Πολλά προβλήματα τα οποία είχαν παρατηρηθεί στον τομέα της Ασφάλειας Δικτύων (Cybersecurity) και των νέων επιθέσεων που εμφανίστηκαν, μπορούν να λυθούν στο Cloud Security.
Με λίγα λόγια, το Cloud Security θεωρείται μέρος της ασφάλειας των υπολογιστών και ασχολείται με μία συλλογή από πολιτικές, τεχνολογίες, εφαρμογές και ελέγχους την προστασία των πληροφοριών στο Cloud, όπως τις τοπικές IP, τις πληροφορίες και τις υπηρεσίες που τρέχουν. \cite{cyber}

\subsection{Βασικές Αρχές Ασφάλειας}

\subsubsection{Επαλήθευση (Authentication)}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]{Figures/Auth}
  \decoRule
  \caption[Επαλήθευση χρήστη]{\textbf{Επαλήθευση χρήστη (authentication)}: Παράδειγμα επαλήθευσης χρήστη σε ένα σύστημα. Ο χρήστης παίρνει πρόσβαση στο σύστημα μέσω ενός authentication server. (\url{https://www.researchgate.net/figure/User-authentication-step-by-step-chart_fig1_306063519})}
  \label{fig:Auth}
\end{figure}

Η \textbf{Επαλήθευση (Authentication)} αναφέρεται στο κομμάτι της άμυνας του Cloud Security που έχει σχέση με την διαχείριση των χρηστών. Είναι πολύ σημαντικό να γνωρίζει το κάθε σύστημα ποιος, πότε και από που συνδέθηκε κυρίως άμα είναι ένα κλειστό σύστημα που περιέχει ευαίσθητες πληροφορίες. Ένα σύστημα που διαχειρίζεται τους χρήστες είναι το Keycloak, το οποίο μπορεί να τροποποιηθεί πλήρως από τον διαχειριστή του συστήματος. Συνεργάζεται συνήθως με μία SQL βάση, όπως η PostgreSQL και ελέγχει ένα αναγνωριστικό του χρήστη εάν είναι έγκυρο ή όχι. Ένα τέτοιο σύστημα παρουσιάζεται στην Εικόνα~\ref{fig:Auth}. \cite{keycloak}\cite{jwt}\cite{cyber}

\subsubsection{Εξουσιοδότηση (Authorization)}

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{ | p{7cm} | p{7cm} | }
    \hline
    \textbf{Επαλήθευση (Authentication)} & \textbf{Εξουσιοδότηση (Authorization)} \\
    \hline
    Εγκρίνει την ταυτότητα του χρήστη & Δίνει άδεια πρόσβαση \\
    \hline
    Η προϋπόθεση είναι να γνωρίζει τα πιστοποιητικά του & Οι προϋποθέσεις είναι να έχει επαλειφθεί η ταυτότητα του και να έχει πρόσβαση στο σύστημα \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Διαφορές μεταξύ επαλήθευσης και εξουσιοδότησης}
  \label{tab:Auth}
\end{table}

Η \textbf{Εξουσιοδότηση (Authorization)} είναι η διαδικασία κατά την οποία ελέγχει έαν ο χρήστης έχει δικαιώματα να χρησιμοποιήσει την ενέργεια που επιχειρεί να εκτελέσει. Αυτό συνοδεύει το Authentication ώστε να παραχωρεί ρόλους χρηστών, όπου κάθε ρόλος είναι ξεχωριστός και διαφορετικός. Αυτό κάνει την κλοπή δεδομένων πιο δύσκολη από έναν τρίτο που μπαίνει στο σύστημα. Έστω ότι καταφέρνει να πάρει ένα αναγνωριστικό ενός χρήστη, δεν σημαίνει απαραίτητα ότι θα συμφωνεί με την εξουσιοδότηση το οποίο έχει. Συνήθως, το authorization πραγματοποιείται στα APIs και χρησιμοποιείται το JWT (JavaScript Web Token). Ουσιαστικά, ένα JWT είναι ένας μηχανισμός κατά τον οποίο ελέγχει τον ιδιοκτήτη της πληροφορίας που μεταφέρεται σε JSON και είναι κρυπτογραφημένο. Στον Πίνακα~\ref{tab:Auth} παρουσιάζονται οι διαφορές μεταξύ της εξουσιοδότησης και της επαλήθευσης. \cite{jwt}\cite{cyber}

\subsubsection{Αναφορά (Accounting)}

Με τον όρο \textbf{Αναφορά (Accounting)} αναφερόμαστε στον ρόλο της ομάδα, στον οποίο τα μέλη τους είναι υπεύθυνα για τον έλεγχο του συστήματος στο δίκτυο διαβάζοντας τα logs τους. Δηλαδή, ψάχνουν να βρουν ύποπτες κινήσεις, συλλέγουν στοιχεία και τα παρουσιάζουν στην ομάδα της κυβερνοασφάλειας ώστε να βρουν το λάθος που δημιουργήθηκε στο σύστημα. \cite{fluentd}\cite{cyber}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=100mm]{Figures/triplea}\
  \decoRule
  \caption[Το 3A πλαίσιο]{\textbf{Το 3A πλαίσιο}: Η επαλήθευση, η εξουσιοδότηση και αναφορά αποτελούν το 3A πλαίσιο. (\url{https://www.youtube.com/watch?v=LkZzYp13ucg})}
  \label{fig:3a}
\end{figure}

\subsection{Ελεγκτές Πρόσβασης (Access Control)}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=100mm]{Figures/AccessControl}
  \decoRule
  \caption[Ελεγκτές Πρόσβασης]{\textbf{Ελεγκτές Πρόσβασης}: Στην εικόνα, φαίνεται το πως θα έπρεπε να δουλεύει ένα σύστημα ελέγχου πρόσβασης με συνεργασία του 3Α πλαισίου. (\url{https://www.researchgate.net/figure/Access-Control-and-Other-Security-Services_fig1_228994574})}
\end{figure}

Οι \textbf{Ελεγκτές Πρόσβασης (Access Control)} είναι μερικά εργαλεία που αποκλείουν ή δίνουν πρόσβαση σε άλλους δέκτες. Οι ελεγκτές δουλεύουν σε δύο διαφορετικά επίπεδα του OSI.

\begin{itemize}
  \item Στο επίπεδο Εφαρμογής, όπου η άμυνα γίνεται μέσω του πρωτοκόλλου \textbf{Cross-origin Resource Sharing (CORS)}, το οποίο ελέγχει άμα ο κόμβος Χ έχει πρόσβαση για την ενέργεια που προσπαθεί να κάνει.
  Για παράδειγμα, άμα θέλει να καλέσει το \textit{/users}, θα πρέπει να έχει πρόσβαση στο \textbf{GET /users} του API. Εάν δεν έχει, τότε αποκλείει την πρόσβαση και του στέλνει ενημερωτικό σφάλμα. Για να ρυθμιστεί αυτό, δίνεται έτοιμο από το framework που χρησιμοποιήθηκε για την υλοποίηση. \cite{cors}
  \item Στο επίπεδο Δικτύου, όπου χρησιμοποιείται το εργαλείο iptables του GNU υπάρχουν δύο ρυθμίσεις: α) να επιτρέπει τους πάντες (allow-all) ή β) να απορρίπτει τους πάντες (disallow-all). Είναι ένα πολύ πιο ισχυρό εργαλείο από ότι ειναι το CORS και αρκετά πιο περίπλοκο. \cite{cyber}
\end{itemize}
